\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kata Pengantar}

Puji dan syukur penulis panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa atas berkat dan rahmatnya, laporan tugas akhir yang berjudul \thetitle{} dapat diselesaikan dalam rangka memenuhi syarat kelulusan tingkat sarjana. Perlu diakui pengerjaan tugas akhir ini didukung oleh banyak pihak. Khususnya, penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
    \item Bapak Achmad Imam Kistijantoro, S.T, M.Sc., Ph.D., selaku dosen pembimbing atas segala bentuk dukungan yang telah diberikan dan kesabarannya dalam membimbing penulis serta memberikan saran dalam pengerjaan tugas akhir.
    \item Ibu Latifa Dwiyanti, S.T., M.T., dan Bapak Adi Mulyanto, S.T, M.T., selaku dosen koordinator tim tugas akhir atas usahanya mengingatkan mahasiswa program studi Teknik Informatika untuk mengerjakan tugas akhirnya.
    \item Bapak Dr. Techn. Muhammad Zuhri Catur Candra, S.T, M.T., selaku penguji seminar 1 yang telah memberikan banyak masukan dan saran.
    \item Kedua orangtua penulis atas dukungan yang diberikan sehingga penulis dapat menempuh pendidikan di Institut Teknologi Bandung.
    \item Seluruh dosen program studi Teknik Informatika ITB yang telah memberikan ilmu pengetahuan yang sangat berharga bagi penulis.
    \item Teman-teman di program studi Teknik Informatika atas kontribusi berupa ide, waktu, dan masukan yang diberikan selama penulis mengerjakan tugas akhir.
    \item Staf tata usaha program studi Teknik Informatika yang membantu penulis dalam menyelesaikan urusan administrasi tugas akhir.
    \item Pihak-pihak lain yang tidak dapat disebutkan satu per satu yang turut serta membantu penulis untuk menyelesaikan Tugas Akhir.
    %\item TODO tambahin disini biar ga nanggung :o
\end{enumerate}

Akhir kata, penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah terlibat dalam pengerjaan tugas akhir ini. Penulis juga ingin menyampaikan mohon maaf apabila terdapat kesalahan maupun kekurangan dalam laporan tugas akhir ini. Penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat bermanfaat bagi pembaca dan riset-riset kedepannya.

\begin{flushright}
    \vspace{0.5cm}
    Bandung, \tanggalpengesahan


    \vspace{1.5cm}

    Steven Nataniel Kodyat
\end{flushright}