\section{Implementasi}

Bagian ini akan menjelaskan tentang implementasi sistem kontrol adaptif secara terperinci.

\subsection{Batasan Implementasi}
Berikut adalah batasan yang ditetapkan dalam melakukan implementasi sistem kontrol adaptif.
\begin{enumerate}
    \item Semua batasan masalah dan konfigurasi yang telah dibahas pada bagian \ref{sec:batasan-masalah}.
    \item Komponen \textit{Metrics Fetcher} berjalan di proses lain dan diimplementasikan dalam \textit{script} yang berbeda dikarenakan bahasa Python memiliki kekurangan dalam penanganan \textit{multithreading}.
    \item Pertukaran data antara komponen \textit{Metrics Fetcher} dan \textit{Predictor} melalui stream file.
\end{enumerate}

\subsection{Kakas yang Digunakan}
Dalam melakukan implementasi ini diperlukan beberapa kakas, diantaranya adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
    \item \textit{Docker}, \textit{Docker Desktop} dan \textit{Docker Desktop Kubernetes} untuk dipakai sebagai \textit{containerization} dan \textit{cluster} kubernetes lokal.
    \item Pandas dan Numpy untuk keperluan \textit{data processing} serta bentuk data untuk dikirimkan ke komponen lain serta model prediksi ARIMA.
    \item \textit{Kubernetes Python Client} untuk mengontrol \textit{cluster} kubernetes melalui kode Python.
    \item \textit{Pickle} untuk menyimpan model ARIMA sehingga persisten meskipun sistem di-\textit{restart}.
    \item \textit{Statsmodels} dan \textit{pmdarima} untuk membangun model ARIMA serta melakukan otomasi pencarian orde atau lebih dikenal sebagai Auto-ARIMA.
\end{enumerate}

\subsection{Persiapan \textit{Pods Elastic Search}}

Sebelum melakukan implementasi, diperlukan untuk menyalakan \textit{Pods Elastic Search}. Konfigurasi ini dilakukan dengan cara membuat \textit{file deployment} untuk \textit{pods Elastic Search} serta sebuah \textit{persistent volume claim} untuk tempat penyimpanan data. Sebagai contoh dan konfigurasi yang dipakai dalam membuat tugas akhir ini dapat dilihat pada lampiran \ref{appendix:cth-konfigurasi-es-pods}.

\input{chapters/chapter-4/implementasi/01-metrics-fetcher}
\input{chapters/chapter-4/implementasi/02-predictor}
\input{chapters/chapter-4/implementasi/03-rule}
\input{chapters/chapter-4/implementasi/04-resource-controller}
% \input{chapters/chapter-4/implementasi/05-flexible-control}
\input{chapters/chapter-4/implementasi/06-konfigurasi}

\subsection{Penggunaan untuk \textit{Pods} dengan Aplikasi Lain}

Sistem yang diimplementasikan juga dapat digunakan untuk pods lainnya. Tentunya dengan mengubah konfigurasi serta membuat \textbf{\textit{Metrics Fetcher}} khusus untuk aplikasi tersebut. Berikut adalah \textit{requirement} untuk dapat digunakan pada \textit{pods} lain.

\begin{enumerate}
    \item Aplikasi tersebut harus memiliki \textit{metrics} yang dapat diambil melalui suatu API, dapat berbentuk HTTP, GRPC atau yang lainnya. \label{item:requirement-general-1}
    \item Aplikasi harus bisa mempunyai komponen untuk menghitung \textit{throuhgput} untuk setiap operasinya. \label{item:requirement-general-2}
\end{enumerate}

Ketika poin \ref{item:requirement-general-1} dan \ref{item:requirement-general-2} sudah terpenuhi, maka langkah-langkah yang harus dilakukan adalah sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item Membuat komponen \textbf{\textit{Metrics Fetcher}} yang baru untuk aplikasi tersebut.
        
        Dalam melakukan hal ini, transformasi sebaiknya diusahakan disesuaikan dengan struktur data yang sudah ada. Namun, jika ingin mengubah, maka harus melakukan pengubahan ekstra pada fungsi pemetaan \textit{metrics} yang ada pada komponen \textbf{\textit{Predictor}}.
    \item Menyesuaikan konfigurasi dan fungsi pemetaan komponen \textbf{\textit{Predictor}}.

        Tentunya, nama operasi akan berbeda serta detil-detil utilisasi umum akan berbeda sehingga diperlukan untuk mengubah dan menyesuaikan pada file konfigurasi.

    \item Mengubah \textit{label selector kubernetes} pada komponen \textbf{\textit{Resource Controller}}

        Karena sebelumnya dispesifikan ke aplikasi \textit{Elastic Search}, akibatnya, untuk mengubah ke aplikasi lain, perlu melakukan pengubahan \textit{label selector}.
\end{enumerate}

Setelah melakukan pengubahan tersebut, sistem sudah dapat digunakan untuk aplikasi lainnya.